<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<tmx version="1.4">
<header creationdate="Sat Apr 10 15:09:49 2021"
          srclang="en"
          adminlang="en"
          o-tmf="unknown"
          segtype="sentence"
          creationtool="Uplug"
          creationtoolversion="unknown"
          datatype="PlainText" />
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The vertebral column, also known as the backbone or spine, is part of the axial skeleton. The vertebral column is the defining characteristic of a vertebrate, in which the notochord (a flexible rod of uniform composition) found in all chordates has been replaced by a segmented series of bones—vertebrae separated by intervertebral discs. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An mellkeyn yw rann a'n korfeskern aksial. Mellkeynoges yw enyvales gans mellkeyn. Gwrys a eskern henwys mellennow yw an mellkeyn. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>[1]The vertebral column houses the spinal canal, a cavity that encloses and protects the spinal cord. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An mellennow a gerghynn ha gwitha kanel an mellkeyn ha'n lovan vellkeyn. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>There are about 50,000 species of animals that have a vertebral column.[2] The human vertebral column is one of the most-studied examples. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma adro dhe 50,000 eghen a enevales gans mellkeyn.[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Vertebrae </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Mellennow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Numbering order of the vertebrae of the human spinal column </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Aray a'n mellennow yn mellkeyn den. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Individual vertebrae are named according to their region and position. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Pub askorn y'n keyn yw henwys yn unnik herwydh aga rann a'n keyn ha le y'n rann na. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>From top to bottom, the vertebrae are: </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An mellennow yw, dhyworth an penn dhe'n lost: </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Cervical spine: 7 vertebrae (C1–C7) Thoracic spine: 12 vertebrae (T1–T12) Lumbar spine: 5 vertebrae (L1–L5) Sacrum: 5 (fused) vertebrae (S1–S5) Coccyx: 4 (3–5) (fused) vertebrae (Tailbone) </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Seyth mellenn an konna (C1–C7) Dewdhek mellen an brest (T1–T12) Pymp mellen an kres (L1–L5) Mellenn vras, gwrys a bymp mellenn lenys (S1–S5 - Os sacrum) Askorn lost, gwrys a beder mellenn lenys (Coccyx) </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The lesser sand eel or sand lance, Ammodytes tobianus, is a species of fish in the sand lance family Ammodytidae. It is an elongated cylindrical fish which may be up to 20 centimetres (7.9 in) long.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yvyn bian, Ammodytes tobianus, yw eghen a bysk yn teylu yvyn Ammodytidae. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The great sand eel[1] (Hyperoplus lanceolatus) is the greater species of sand eel. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yvyn bras, Hyperoplus lanceolatus, yw eghen a bysk yn teylu yvyn Ammodytidae. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>[2] The maximum sixe is 35 cm. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>35 cm yw aga brassa hys. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>A common tern with a sand lance, Biddeford Pool, ME - August 2013 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Skarawik kemmyn gans yvynnen, Biddeford Pool, ME - mis Est 2013 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>A sand lance or sandlance is a fish belonging to the family Ammodytidae. Several species of sand lances are commonly known as "sand eels", though they are not related to true eels. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yvyn, Ammodytidae, yw teylu a buskes mor bian. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Another variant name is launce,[2] and all names of the fish are references to its slender body and pointed snout. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Tewes yw aga bewva. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The family name (and genus name, Ammodytes) means "sand burrower", which describes the sand lance's habit of burrowing into sand to avoid tidal currents. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Boos rag lies eghen a buskes erel, morviles hag ydhyn mor yw yvyn. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>An anchovy is a small, common salt-water forage fish of the family Engraulidae. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lavynnyon, engraulidae, yw teylu a buskes mor. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The 144 species are placed in 17 genera; they are found in the Atlantic, Indian, and Pacific Oceans, and in the Black Sea and the Mediterranean Sea. Anchovies are usually classified as oily fish.[2] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma 144 eghen gorrys yn 17 genas ow triga y'n keinvoryow Atlantek, Eyndek ha Hebask, hag y'n Mor Du ha'n Mor Kres. Lavynnyon yw puskes blonegek yn bagas henwys puskes preydh gans hern, hern-gwynn, hern bian ha damyow an hern. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>European anchovy, Engraulis encrasicolus </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lavyn Europek, Engraulis encrasicolus </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Jack mackerels or saurels[2] are marine fish in the Trachurus genus of the Carangidae family. The name of the genus derives from the Greek words trachys ("rough") and oura ("tail"). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Keynogow, Trachurus, yw genas a byskes mor y'n teylu Carangidae. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Some species, such as T. murphyi, are harvested in purse seine nets, and overfishing (harvesting beyond sustainable levels) has sometimes occurred.[4] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An hanow genas yw dyworth an geryow Grew trachys ("garow") hag oura ("lost"). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Species </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Eghennow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Trachurus capensis Castelnau, 1861 (Cape horse mackerel) Trachurus declivis (Jenyns, 1841) (greenback horse mackerel) Trachurus delagoa Nekrasov, 1970 (African scad) Trachurus indicus Nekrasov, 1966 (Arabian scad) Trachurus japonicus (Temminck &amp; Schlegel, 1844) (Japanese jack mackerel) Trachurus lathami Nichols, 1920 (rough scad) Trachurus longimanus (Norman, 1935) (Crozet scad) Trachurus mediterraneus (Steindachner, 1868) (Mediterranean horse mackerel) Trachurus murphyi Nichols, 1920 (Chilean jack mackerel) Trachurus novaezelandiae J. Richardson, 1843 (yellowtail horse mackerel) Trachurus picturatus (S. Bowdich, 1825) (blue jack mackerel) Trachurus symmetricus (Ayres, 1855) (Pacific jack mackerel) Trachurus trachurus (Linnaeus, 1758) (Atlantic horse mackerel) Trachurus trecae Cadenat, 1950 (Cunene horse mackerel) </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Trachurus capensis Castelnau, 1861 (Keynek Cape) Trachurus declivis (Jenyns, 1841) (Keynek keyn glas) Trachurus delagoa Nekrasov, 1970 (Keynek Afrika) Trachurus indicus Nekrasov, 1966 (Keynek Arabi) Trachurus japonicus (Temminck &amp; Schlegel, 1844) (Keynek Nihon) Trachurus lathami Nichols, 1920 (Keynek garow) Trachurus longimanus (Norman, 1935) (Keynek Crozet) Trachurus mediterraneus (Steindachner, 1868) (Keynek Mor Kres) Trachurus murphyi Nichols, 1920 (Keynek Chile) Trachurus novaezelandiae J. Richardson, 1843 (Keynek lost melyn) Trachurus picturatus (S. Bowdich, 1825) (Keynek glas) Trachurus symmetricus (Ayres, 1855) (Keynek Hebask) Trachurus trachurus (Linnaeus, 1758) (Keynek Atlantek) Trachurus trecae Cadenat, 1950 (Keynek Kunene) </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Atlantic horse mackerel (Trachurus trachurus) is a species of jack mackerel in the family Carangidae.[2] It gets its common name from the legend that other smaller species of fish could ride on its back over great distances. Other common names include European horse mackerel (in the U.S.), common scad, scad, and saurel. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Keynogow Atlantek (Trachurus trachurus) yw eghen a keynek y'n teylu Carangidae. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Atlantic horse mackerel at a market </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Keynogow Atlantek yn marghas </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The European anchovy (Engraulis encrasicolus) is a forage fish somewhat related to the herring. Anchovies are placed in the family Engraulidae. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lavynnyon europek (Engraulis encrasicolus) yw puskes preydh y'n teylu Engraulidae. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Clupeidae is a family of ray-finned fishes, comprising, for instance, the herrings, shads, sardines, hilsa, and menhadens. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Clupeidae yw teylu a buskes mor henwys teylu hern. Yma lies bagas a buskes yn teylu ma: hern, hern gwynn, hern byghan, damyow an hern hag erel. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The clupeids include many of the most important food fishes in the world, and are also commonly caught for production of fish oil and fish meal. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma lies puskes boos an moyha posek dres oll an bys y'n teylu ma, hag ynwedh usys rag pyskoyl ha bleus pysk yth yns. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Many members of the family have a body protected with shiny cycloid scales (very smooth and uniform scales), a single dorsal fin, with a fusiform body evolved for quick, evasive swimming and pursuit of prey composed of small planktonic animals. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lies pysk y'n teylu a's teves korf difresys gans skans kelghek lentrus (skans pur leven hag unform), unn askell geynel, gans korf furv werthys esplegys rag neuvyans uskis ha helghi enyvales planktonek byghan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Due to their small size, and position in the lower trophic level of many marine food webs, the levels of methylmercury they bioaccumulate are very low, reducing the risk of mercury poisoning when consumed. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma le beryl a posnans merkur pan yns dybrys awos bos aga braster byghan ha'ga le isel y'n gwiow boos morek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The family currently comprises 54 genera and approximately 200 species.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma 54 genas y'n teylu hag adro dhe 200 eghen.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>David Émile Durkheim (French: [emil dyʁkɛm] or [dyʁkajm];[1] April 15, 1858 – November 15, 1917) was a French sociologist, social psychologist and philosopher. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>David Émile Durkheim (15 Mis Ebrel, 1858 - 15 Mis Du 15, 1917) o socyologydh ha filosofer Frynkek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He formally established the academic discipline and—with Karl Marx and Max Weber—is commonly cited as the principal architect of modern social science and father of sociology.[2][3] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gans Karl Marx ha Max Weber, Durkheim yw aswonnys ha tas-fondya a Socyologieth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Adam Smith (16 June 1723 NS (5 June 1723 OS) – 17 July 1790) was a Scottish moral philosopher, pioneer of political economy, and a key figure in the Scottish Enlightenment.[2] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Adam Smith (16 Mis Metheven 1723 - 17 Mis Gortheren 1790) o filosofer, erbysiethydh politek a-varr ha rann posek an golowyans albanek. Smith yw aswonnys yn arbennek rag diw ober: The Theory of Moral Sentiments (1759), hag An Inquiry into the Nature and Causes of the Wealth of Nations (1776). An diwettha, berrha dhe The Wealth of Nations, yw prederys ha'n kynsa ober arnowydh a erbysieth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Genghis Khan (/ˈdʒɛŋɡɪs ˈkɑːn/, often pronounced /ˈɡɛŋɡɪs ˈkɑːn/;,[4][5] Mongolian: Чингис хаан, Çingis hán; Mongolian pronunciation: [t͡ʃʰiŋɡɪs xaːŋ] ( listen)) c. 1162 – August 18, 1227, born Temüjin, was the founder and Great Khan (Emperor) of the Mongol Empire, which became the largest contiguous empire in history after his death. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Genghis Khan, (c. 1162 - 18 Mis Est, 1227) genys Temüjin, o an kynsa khan meur an emproureth Mongol hag eth ha bos an vrassa emproureth omjunys der istori oll wosa y vernans. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Royal Borough of Windsor and Maidenhead is a Royal Borough of Berkshire, in South East England. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An Burjestra Riel Windsor ha Maidenhead yw Burjestra Riel Berkshire, yn Soth Est Pow Sows. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>It is home to Windsor Castle, Eton College, Legoland and Ascot Racecourse. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma an Kastel Windsor, an Kolji Eton, Legoland hag an trogelgh resek margh Ascot. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The borough was formed on 1 April 1974 as a non-metropolitan district of Berkshire, under the Local Government Act 1972, from parts of the former administrative counties of Berkshire and Buckinghamshire. From Berkshire came the boroughs of Maidenhead and Windsor, and the rural districts of Cookham and Windsor, and from Buckinghamshire came the Eton urban district, and the parishes of Datchet, Horton and Wraysbury from the rural district of Eton.[2] It inherited royal borough status from Windsor, the site of Windsor Castle. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An burjestra ve formys avel 'non-metropolitan district' Berkshire,war'n kensa Mes Ebrel 1974 gans an Local Government Act 1972, ow komprehendya parthow an konethow kyns Berkshire ha Buckinghamshire. Ev ve aswonnys avel Burjestra Riel drefenn a wrig komprehendya an dre Windsor hag an Kastel Riel Windsor. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The local authority is Windsor and Maidenhead Borough Council[citation needed] . </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An awtorita lemmyn yw Windsor and Maidenhead Borough Council. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>It became a unitary authority on 1 April 1998 with the abolition of Berkshire County Council.[3] It is the only Royal Borough outside Greater London. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a wrig bos awtorita udnek war'n kensa Mes Ebrel, 1998 gen an dileans Seneth Koneth Berkshire. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>John Couch Adams FRS (5 June 1819 – 21 January 1892) was a British mathematician and astronomer. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>John Couch Adams FRS (5 Mis Metheven 1819 – 21 Mis Genver 1892). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Adams was born in Laneast, near Launceston, Cornwall, and died in Cambridge. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Adams a veu genys yn Lanest, ogas Lannstevan, Kernow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Cornish name Couch is pronounced "cooch". </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a wrug merwel yn Cambridge. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The calculations were made to explain discrepancies with Uranus's orbit and the laws of Kepler and Newton. At the same time, but unknown to each other, the same calculations were made by Urbain Le Verrier. Le Verrier would send his coordinates to Berlin Observatory astronomer Johann Gottfried Galle, who confirmed the existence of the planet on 23 September 1846, finding it within 1° of Le Verrier's predicted location (there was, and to some extent still is, some controversy over the apportionment of credit for the discovery; see Discovery of Neptune). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Aswonnys yw ev dres oll rag y dhargan bosva a Nevyon. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Children </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Fleghes </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Education </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Adhyskans </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>References </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Devynnow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Marriage </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Demedhyans </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Death and succession </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Mernans </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Background </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kilva </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Parliamentary service </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Servis y'n senedh </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Sir William Lemon, 1st Baronet (11 October 1748 – 11 December 1824) was a Member of Parliament for Cornish constituencies from 1770 to 1824, a total of 54 years. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Syr William Lemon, 1a Baronet (11 mis Hedra 1748 – 11 mis Kevardhu 1824) a veu Esel a'n Senedh dhe bastellow vro a 1770 dhe 1824, somm a 54 bledhen. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He was the son of William Lemon and Anne, the daughter of John Willyams of Carnanton House and the grandson of William Lemon (1696–1760), who acquired the family estate at Carclew in 1749.[1][2][3] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev o mab William Lemon hag Anne, myrgh John Willyams a Carnanton House ha mab wynn William Lemon (1696–1760), a gavas perghenogeth an teylu yn Krugliw in 1749.[1][2][3] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Lemon's younger brother John (1754–1814) became a Member of Parliament for Saltash and Truro[4] :60–61 and was the owner of Pollevillan.[5] John Lemon died on 5 April 1814.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Broder yonka Lemon, John (1754–1814) a veu Esel a'n Senedh rag Essa and Truru,[4] :60–61 hag o perghennek Pollevillan.[5] John Lemon a veu marow an 5 mis Ebrel 1814.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>His sister Anne married John Buller MP for Exeter and West Looe.[6] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y hwor Anne a dhemedhas John Buller, ES rag Keresk ha Porthbyghan.[6] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He was educated at Christ Church, Oxford and with a Grand Tour.[4]:19 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Adhyskys veu orth Christ Church, Oxford gans Grand Tour.[4]:19 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He was Member of Parliament for Penryn 1770–1774 and Cornwall 1774–1824, a total of 54 years. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a veu Esen a'n Senedh rag Pennrynn 1770–1774 ha Kernow 1774–1824, somm a 54 years. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He was created Baronet Lemon of Carclew, Cornwall on 24 May 1774.[7] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a veu gwrys an Baronet Lemon a Krugliw, Kernow an 24 mis Me 1774.[7] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He married Jane, the eldest daughter of James Buller, MP for Cornwall and his wife Jane, who was eldest daughter of Allen Bathurst, 1st Earl Bathurst. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a dhemedhas Jane, myrgh gottha James Buller, ES rag Kernow hag y wreg Jane, o myrgh gottha Allen Bathurst, 1a Yurl Bathurst. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Jane Lemon died 17 June 1823.[8] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Jane Lemon a veu marow an 17 mis Metheven 1823.[8] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>SOURCE: Debrett's Baronetage 1839.[9] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Pennfenten: Baronetage gans Debrett, 1839.[9] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Anne, married Sir John Davie in 1796. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Anne, a dhemedhas Syr John Davie yn 1796. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Maria married Francis Jodrell in 1807. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Maria a dhemedhas Francis Jodrell yn 1807. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>William born 1774 died 1799. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>William genys 1774 marow 1799. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Louisa, married Lt. Col. George Hart Dyke in 1802. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Louisa, a dhemedhas Lt. Col. George Hart Dyke yn 1802. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She died in 1839.[6][10] Harriet, married Francis Basset, 1st Baron de Dunstanville and Basset in 1824. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a veu marow yn 1839.[6][10] Harriet, a dhemedhas Francis Basset, 1a Baron de Dunstanville ha Basset yn 1824. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She died 30 December 1864.[8] John, born 1779 died young. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a veu marow 30 mis Kevardhu 1864.[8] John, genys 1779, a veu marow yonk. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Emma Frances Isabella Jane married her cousin Anthony Buller in 1805 Charles, 2nd Baronet Tryphena-Octavia - died young Caroline Matilda married John Hearle Tremayne in 1818 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Emma Frances Isabella Jane a dhemedhas hy henderow Anthony Buller yn 1805 Charles, 2a Baronet Tryphena-Octavia - a veu marow yonk Caroline Matilda a dhemedhas John Hearle Tremayne yn 1818 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He died on 11 December 1824 and was succeeded in his baronetcy by his son Charles Lemon (1784–1868). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a veu marow an 11 mis Kevardhu 1824 hag y ditel eth dh'y vab Charles Lemon (1784–1868). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Penlee lifeboat disaster occurred on 19 December 1981 off the coast of Cornwall. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An Terosa Skav-Sawya Penlee a hwarva an 19ves Mis Kevardhu, 1981 dhe-ves an arvor Kernow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The lifeboat Solomon Browne, based at the Penlee lifeboat station near Mousehole, went to the aid of the vessel Union Star after its engines failed in heavy seas. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An skav-sawya Solomon Browne, a'n Gorsav Skav-Sawya Penlee ogas dhe Porthynys, eth dhe weres an gorhel Union Star wosa fyllis an jynnys yn hager vor. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>After the lifeboat had rescued four people, both vessels were lost with all hands; in all, sixteen people died including eight volunteer lifeboatmen. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wosa para an skav-sawya re sawsa peswar den, an dhew lester a veu kellys gans oll aga fara. Hwetek den a verwis, eth ynna o bodhogyon an para skav-sawya. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Sinn Féin (/ʃɪn ˈfeɪn/ shin FAYN,[4] Irish: [ʃɪnʲ ˈfʲeːnʲ]; English: "[We] Ourselves")[5] is a centre-left[6] to left-wing[2] Irish republican political party active in both the Republic of Ireland and Northern Ireland. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Sinn Féin yw parti y'n Wordhen Gledh ha Werdhon. An leyder a-lemmyn yw Mary Lou McDonald. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Gwenno joined the Pipettes in April 2005 after founding member Julia left. She is most notable for her lead vocals on the single "Pull Shapes" and the chorus of "Your Kisses Are Wasted on Me". </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwenno a junyas the Pipettes yn mis Ebrel 2005 wosa diberth esel fondya Julia. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She has more recently posted solo material to her Myspace page, and made a free download of a mini album titled U &amp; I available in October 2007. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Aswonnys yw hi rag hy kenys chyf war "Pull Shapes" ha burdhen "Your Kisses Are Wasted on Me". </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In April 2008, Gwenno's younger sister Ani joined the Pipettes, after the departure of singers Rosay and RiotBecki. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn mis Ebrel 2008, hy hwor yowynka Ani a junyas the Pipettes ynwedh. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Ani now also releases music with the band The Lovely Wars and solo under the name Ani Glass. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lemmyn, Ani a wra dyllo ilow gans an bagas The Lovely Wars ha war an hanow Ani Glass ynwedh. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>After the Pipettes (2010–present) </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wosa the Pipettes (2010–lemmyn) </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Gwenno has toured as a synth player with Pnau and Elton John in 2012.[16][17] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y hwrug Gwenno torn avel ilewydh synth gans Pnau hag Elton John yn 2012. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In June 2012, Saunders released a five-song Welsh language EP, Ymbelydredd, available on hand-painted cassettes on Peski Records.[18] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn mis Metheven 2012, hi a dhellos EP yn Kembrek, Ymbelydredd, gans pymp kan, kavadow war snodgistow dornlymnys dre Peski Records. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Gwenno appears on The Boy Least Likely To's 2013 album The Great Perhaps, contributing vocals to the track "It Could Have Been Me". </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma Gwenno war kuntilow 2013 The Great Perhaps gansThe Boy Least Likely To. Hi a wrug kevri hy lev dhe'n gan "It Could Have Been Me". </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She released her first solo full-length album, the Welsh-language Y Dydd Olaf, in October 2014 on Peski Records.[19] In May 2015 Gwenno was signed to Heavenly Recordings. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a dhellos hy hynsa kuntilow solo leun, Y Dydd Olaf Kembrek, yn October 2014 dre Peski Records.[1] Yn mis Me yth esa hi sinys dhe Heavenly Recordings. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The label re-released her debut album in July.[20][21] The album won Best Welsh Album at the 2015 National Eisteddfod[22] and in November 2015 won the 2014–2015 Welsh Music Prize.[23] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An label a dastellos hy huntilow dalleth yn mis Gortheren. An kuntilow a waynyas Best Welsh Album orth Esedhvos Kenedhlek Kembra 2015 ha gwaynya Welsh Music Prize 2014-2015 yn mis Du. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Gwenno also currently co-produces and co-hosts a Welsh radio show on Cardiff Radio titled "Cam O'r Tywyllwch" ("A Step Away from the Darkness") with her Peski Records colleagues.[24] The team was also behind the CAM '15 music festival in Cardiff, which took place in April 2015 and featured the first live performance in over 20 years by Welsh music post-punk pioneers Datblygu.[25] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a leveris hi dhe glewes dever a wul hy nessa kuntilow yn Kernewek yn tien dhe wruthyl dogven a yeth yn few, hwithra hy omson (po honanieth) ha'n possybyltas awenek didhiwedh a'n yeth.[1] An kuntilow o war an rol berr Welsh Music Prize. Yn keswel gans Go Cornish, hi a leveris: "Yma tus yowynk ow tevnydhya an yeth yn tyffrans yn eur ma. Gans an traow avel Gorsedh Kernow, na wrons i saw dyski Kernewek mes a-ves dhe henna, yma neppyth nell ow hwarva yn Kernow ytho y fia da genev vy bones rann anodho."[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Cultural influence </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Delanwes Gonisogethel </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In October 2018 the Cornish Language Board claimed that Saunders' album Le Kov had contributed to a 15% increase in the number of people taking Cornish language exams during 2018.[26] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn mis Hedra 2018, Kesva an Taves Kernewek a leveris y hwrug hy huntilow Le Kov kevri dhe voghheans a 15% y'n niver a dus a gemeras an apposyansow yeth Kernewek yn 2018.[1] Hi a dheuth a bos bardh Gorsedh Kernow yn 2019 rag "gonisyow dhe'n yeth Kernewek der ilow ha'n media".[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Gwenno Mererid Saunders (born 23 May 1981) is a Cornish-Welsh musician, known by the stage name Gwenno. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwenno Mererid Saunders (genys 23 mis Me 1981) yw ilewydh Kernewek-Kembrek, aswonnys yn-dann an hanow gwari Gwenno. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She performs as a solo artist, releasing her first album Y Dydd Olaf on Heavenly Recordings in 2015 followed by her first album in Cornish in 2018, entitled Le Kov.[1][2] She was also a singer in the indie pop group the Pipettes. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a berform avel ilewydh solo. Hi a dhellos hy hynsa kuntilow, Y Dydd Olaf (KW: An Diwettha Dydh), yn Kembrek dre Heavenly Recordings yn 2015 ha hy hynsa kuntilow yn Kernewek yn 2018, henwys Le Kov. Kaner yn bagas pop indie the Pipettes o hi ynwedh. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>With The Pipettes </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gans The Pipettes </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Year Album Chart positions UK 2006 We Are The Pipettes 41 2010 Earth vs. The Pipettes – </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bledhen Kuntilow Y'n Chart RU 2006 We Are The Pipettes 41 2010 Earth vs. The Pipettes – </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Solo albums </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dylansow Kuntilow Solo </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Year Name Label Format Language 2014 Y Dydd Olaf Peski, Heavenly Digital download, CD, vinyl Welsh, Cornish 2018 Le Kov Heavenly Digital download, CD, vinyl Cornish </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bledhen Hanow Label Furve Yeth 2014 Y Dydd Olaf Peski, Heavenly Iskarg bysyel, cidi, vinyl Kembrek, Kernewek 2018 Le Kov Heavenly Iskarg bysyel, cidi, vinyl Kernewek </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Solo EPs </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>EPs Solo </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Year Name Label Format Language 2002 Môr Hud Recordiau Sain Digital download Welsh, Cornish, English 2003 Vodya Recordiau Sain Digital download Welsh, Cornish, English 2007 U &amp; I None Digital download English 2012 Ymbelydredd Peski Digital download, cassette Welsh </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bledhen Hanow Label Furv Yeth 2002 Môr Hud Recordiau Sain Iskarg bysyel Kembrek, Kernewek, Sowsnek 2003 Vodya Recordiau Sain Iskarg bysyel Kembrek, Kernewek, Sowsnek 2007 U &amp; I None Iskarg bysyel Sowsnek 2012 Ymbelydredd Peski Iskarg bysyel, snodgist Kembrek </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Appears on </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwester </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Year Name Additional Information 2003 I'r Brawd Hwdini Compilation of re-recordings of songs by Meic Stevens[30] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bledhen Hanow Manylyon 2003 I'r Brawd Hwdini Kuntilow dassonskrifansow kanow Meic Stevens </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Saunders was born in Cardiff.[3] She is the daughter of Cornish poet and linguist Tim Saunders[4] and Lyn Mererid, who is an activist and member of the choir Côr Cochion Caerdydd and works as a translator.[5] When she grew up, her father spoke Cornish; her mother spoke Welsh.[6] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yth esa Saunders genys yn Kardydh, Kembra. Yth yw hi myrgh prydydh Kernewek ha yethor Tim Saunders ha treylyer Lyn Mererid neb yw gweythresek hag esel keur Côr Cochion Caerdydd (KW: Keur Kogh Kardydh). Yth esa hi megys ow kewsel Kernewek ha Kembrek ha freth yw hi y'n dhiw yeth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>From the age of five she attended the Seán Éireann-McMahon Academy of Irish Dance[7] and was a cast member of Michael Flatley's productions of Lord Of The Dance[8] and Feet of Flames by the age of 17, playing a lead role in a Las Vegas production of the former. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>A-dhyworth pymp bloodh, hi eth dhe Seán Éireann-McMahon Academy of Irish Dance (Akademi Dons Iwerdhonek Seán Éireann-McMahon). Pan en hi 17, hi o esel rol an donsyoryon yn Lord Of The Dance gans Michael Flatley avel an rann chyf. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 2001 she had a role in the Welsh language soap opera Pobol y Cwm on S4C, for whom she would later host her own programme Ydy Gwenno'n Gallu...? </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 2001 yth esa rann yn Pobol y Cwn (Tus an Nans), gwari sebon yn Kembrek, war S4C. Hi a wrug towlen hy honan dhodho wosa henna, henwys Ydy Gwenno'n Gallu...? </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She is fluent in Welsh and Cornish.[9][10][11] On 18 April 2019 she presented "Songs from the Edgelands", a programme about songs in minority languages on BBC Radio 4.[12] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>(KW: A Yll Gwenno...?). Dhe 18 Mis Ebrel 2019 hi a ostyas "Songs from the Edgelands", towlen a-dro dhe ganow yn manyethow dre BBC Radio 4. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Music career </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Resegva Ilow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Early career (2002–2004) </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Resegva a-varr (2002–2004) </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In the years before she joined the Pipettes, she had been a solo electropop singer, mostly in the Welsh and Cornish languages, releasing two solo EPs, Môr Hud[13] (2002) and Vodya[14] (2004).[15] Saunders represented Cornwall in the Liet International song contest, 2003, and won the People's Choice Award for her performance of "Vodya". </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kyns hi dhe junya the Pipettes, hi o kaner solo electropop, y'n brassa rann yn Kembrek ha Kernewek. Hi a dhellos diw EP solo, Môr Hud (KW: Mor Hus) (2002) ha Vodya (2004). Hi a wrug kanasedhi Kernow yn kesstrif kanow Liet International yn 2003 ha gwaynya pewas People's Choice Award rag hy gwrythyans "Vodya". </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In December 2004 Gwenno filmed the song "Ysolt y'nn Gweinten" by Celtic Legend for Classic FM TV. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn mis Kevardhu 2004, Gwenno a fylmyas an kan "Ysolt y'nn Gweinten" gans Celtic Legend rag Classic FM TV. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>It is claimed to be the first video produced in the Cornish language, the text having been written by her father Tim Saunders with music by Cornish composer and ex Gary Numan keyboard player Chris John Payne. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y lavesir y vos an kynsa gwydhyow dhe vos askorrys y'n yeth Kernewek. An tekst o skrifys gans hy thas Tim Saunders hag an ilow a veu gwrys gans komposydh a Gernow Chris John Payne. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Julie d'Aubigny (1670/1673–1707), better known as Mademoiselle Maupin or La Maupin, was a 17th-century opera singer. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Julie d'Aubigny (1673–1707), moy aswonnys avel Mademoiselle Maupin po La Maupin, o kanores gwari kan a'n 17ves kansvledhen. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Little is known for certain about her life; her tumultuous career and flamboyant lifestyle were the subject of gossip, rumor, and colourful stories in her own time, and inspired numerous fictional and semi-fictional portrayals afterwards. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y hwodhor boghes yn sur a-dro dh'y bewnans. Yn hy thermyn hy honan yth esa meur a gyhwedhlow, kows flows ha hwedhlow liwus a-dro dh'y bewedh ewynek ha hy resegva meur hy thervans. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Théophile Gautier loosely based the title character, Madeleine de Maupin, of his novel Mademoiselle de Maupin (1835) on her. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>A-wosa, hemm a wrug aweni lies portrayansow fugiethek ha skyllfugiethek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Until 1705, La Maupin sang in new operas by Pascal Collasse, André Cardinal Destouches, and André Campra. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>La Maupin a gana yn gwariow kan gans Pascal Collasse, André Cardinal Destouches hag André Campra. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1702, André Campra composed the role of Clorinde in Tancrède specifically for her bas-dessus (contralto) range. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1702, André Campra a skrifas rann Clorinde yn Tancrède yn arbennik efander bas-dessus (kontralto). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She sang for the court at Versailles on a number of occasions, and again performed in many of the Opéra's major productions. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a ganas rag an lys dhe Versailles lies gweyth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She appeared for the last time in La Vénitienne by Michel de La Barre (1705). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a omdhiskwedhas rag an diwettha tro yn La Vénitienne gans Michel de La Barre yn 1705. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She retired from the opera in 1705 and took refuge in a convent, probably in Provence, where she is believed to have died in 1707 at the age of 33.[citation needed] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a dheuth ha bos omdennys a wari kan yn 1705 ha mos dhe lenji rag argel, dres lycklod yn Provence. Y krysir hi dhe verwel yn 1707, 33 hy bloodh. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Early life </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bewnans a-varr </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Julie d'Aubigny was born in 1673[1] to Gaston d'Aubigny, a secretary to Louis de Lorraine-Guise, comte d'Armagnac, the Master of the Horse for King Louis XIV. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Julie d'Aubigny a veu genys yn 1673 dhe Gaston d'Aubigny, skrifennyas dhe Louis de Lorraine-Guise, yurl d'Armagnac, Mester an Mergh rag Myghtern Louis XIV. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Her father trained the court pages, and so his daughter learned dancing, reading, drawing, and fencing alongside the pages.[2][better source needed] In 1687, the Count d'Armagnac had her married to Sieur de Maupin of Saint-Germain-en-Laye, and she became Madame de Maupin (or simply "La Maupin" per French custom). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hy thas a dhyski pajys an lys, ytho y vyrgh a dhyski donsya, redya, delinya ha skyrmya gans an bajys. Yn 1687, an yurl d'Armagnac a wrug dhedhi demedhi gans Sieur de Maupin a Saint-Germain-en-Laye, ha hi a dheuth ha bos Madame de Maupin (po yn sempel "La Maupin", herwydh an gis frynk). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Soon after the wedding, her husband received an administrative position in the south of France, but the Count kept her in Paris for his own purposes. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>A-dermyn berr, hy gour a waynyas offis menystrek yn Pow Frynk soth, mes hi a wrug gortos yn Paris. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Youth </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yowynkneth </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Also around 1687, D'Aubigny became involved with an assistant fencing master named Sérannes. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>A-dro dhe 1687, y teuth ha bos D'Aubigny omvyskys gans is-mester skyrmya henwys Sérannes. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>When Lieutenant-General of Police Gabriel Nicolas de la Reynie tried to apprehend Sérannes for killing a man in an illegal duel, the pair fled the city to Marseille. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Pan assayas Is-Pennhembrenkyas an Kreslu Gabriel Nicolas de la Reynie dhe synsi Sérannes rag ladha den yn skyrm anlaghel, La Maupin hag ev a fias a'n sita dhe Marseille. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>On the road south, D'Aubigny and Sérannes made a living by giving fencing exhibitions and singing in taverns and at local fairs. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>War'n fordh, D'Aubigny ha Sérannes a wre dendil bewnans dre wul diskwedhyansow skyrmya ha kana yn diwottiow hag erel. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>While travelling and performing in these impromptu shows, La Maupin dressed in male clothing but did not conceal her sex. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ha hi ow viajya ha performya y'n diskwedhyansow ma, La Maupin a wiska dillas gorow, mes ni wrug hi kudha hy dhe vos benyn. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>On arrival in Marseille, she joined the opera company run by Pierre Gaultier, singing under her maiden name. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Pan dhrehedhas hi Marseille, hi a junyas an kompani gwari kan restrys gans Pierre Gaultier, yn-dann hy hanow dibries. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>D'Aubigny left for Paris and again earned her living by singing. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>D'Aubigny a dhiberthas Paris ha metya gwarier koth henwys Maréchal yn ogas dhe Poitiers. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Near Poitiers, she met an old actor named Maréchal who began to teach her until his alcoholism got worse and he sent her on her way to Paris.[3][better source needed] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a dhyskas dhedhi bys pan wethhas y gleves medhwenep. Dhana, hi eth dhe Paris. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Opera and adult life </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwari Kan </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Paris Opéra hired La Maupin in 1690, having initially refused her. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Opéra Paris a arvethas La Maupin yn 1690, wosa hy nagha yn kynsa le. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She befriended an elderly singer, Bouvard, and he and Thévenard convinced Jean-Nicolas de Francine, master of the king's household, to accept her into the company. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a wrug hy diskwedhans kynsa avel Athena yn Cadmus et Hermione gans Jean-Baptiste Lully y'n keth bledhen. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She debuted as Pallas Athena in Cadmus et Hermione by Jean-Baptiste Lully the same year. She performed regularly with the Opéra, first singing as a soprano, and later in her more natural contralto range. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a berformya yn fenowgh gans an Opéra, ow kana avel soprano yn hynsa, ha wosa henna yn hy efander moy natural kontralto. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Marquis de Dangeau wrote in his journal of a performance by La Maupin given at Trianon of Destouches' Omphale in 1701 that hers was "the most beautiful voice in the world".[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Marquis de Dangeau a skrifas yn y jornal bos hy lev "an tekka y'n bys". </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The band soon split after that release, but brothers Rhys Mwyn and Sion Sebon formed a new band, Mangre, in 2000. Mwyn went on to manage the Crai label and work as an agent. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Anhrefn a worfennas skon wosa hemma, mes breder Rhys Mwyn ha Sion Sebon a furvyas bagas nowydh, Mangre,yin 2000. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He managed Catatonia and more recently Jeb Loy Nichols, which prompted a resurrection of Recordiau Anhrefn.[6] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Warlergh henna Mwyn a dhyghtyas label Crai ha'n bagas Catatonia. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Rhys Mwyn gave up his regular show on Llangefni based community radio Môn FM in 2016, to start broadcasting a regular Monday night show on BBC Radio Cymru.[10] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Erbynn lemmyn yma gans Rhys Mwyn darlesans pub Nos Lun war BBC Radio Cymru.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Discography </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Rekordyansow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Albums </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kuntilowyow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Defaid, Skateboards a Wellies (1987), Workers Playtime Bwrw Cwrw (1989), Workers Playtime Soft Lights And Loud Guitars (Part 2) (1989) Released Emotions (split LP with Last Rough Cause) Rhowch Eich Teitl Eich Hun (1990), – live cassette-only album, title translates as Fill in Your own Title Dragons Revenge (1990), Lithograph, Crai, Probe Plus Dial y Ddraig (1990), Incognito Rhedeg i Bohemia Live (1991), Pro Art Dave Goodman Sessions (1991), Incognito, Crai Hen Wlad fy Mamau – Land of My Mothers (1995), Crai </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Defaid, Skateboards a Wellies (1987), Workers Playtime Bwrw Cwrw (1989), Workers Playtime Soft Lights And Loud Guitars (Part 2) (1989) Released Emotions (plasenn gans an bagas Last Rough Cause) Rhowch Eich Teitl Eich Hun (1990), – snod yn unnyk Dragons Revenge (1990), Lithograph, Crai, Probe Plus Dial y Ddraig (1990), Incognito Rhedeg i Bohemia Live (1991), Pro Art Dave Goodman Sessions (1991), Incognito, Crai Hen Wlad fy Mamau – Land of My Mothers (1995), Crai </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Singles </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Senglow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Yr Anhrefn, also known simply as Anhrefn, were an influential Welsh punk rock group of the 1980s and 1990s. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yr Anhrefn, aswonnys arta avel Anhrefn, o bagas rokk-pynk Kembrek a'n 1980s ha 1990s. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>"Dim Heddwch" / "Priodas Hapus" (1983) Anrhefn (Cat no ANRHEFN01; green vinyl) "Be Nesa 89" / "Bach Dy Ben " (1988) Anhrefn "Rhedeg i Paris" / "Y Ffordd Ymlaen" / "Llgad Wrth Lygad" (1990) Crai C008s Bwtleg Powerhaus Llundain 1.3.1990 (1990), Information Libre (12" EP) Clutter From The Gutter (1994) Incognito, Crai (with Margi Clarke on vocals) </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>"Dim Heddwch" / "Priodas Hapus" (1983) Anrhefn (Cat no ANRHEFN01; vinyl gwer) "Be Nesa 89" / "Bach Dy Ben " (1988) Anhrefn "Rhedeg i Paris" / "Y Ffordd Ymlaen" / "Llgad Wrth Lygad" (1990) Crai C008s Bwtleg Powerhaus Llundain 1.3.1990 (1990), Information Libre (12" EP) Clutter From The Gutter (1994) Incognito, Crai (with Margi Clarke on vocals) </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>History </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Istori </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Anhrefn (Welsh for "Disorder") were an influential punk rock band from Bangor, North Wales and formed in 1982,[1] and initially sang only in Welsh.[2] The band were not supported by Radio Cymru or Welsh-language TV channel S4C, beyond an occasional interview, and bassist Rhys Mwyn became known as an outspoken critic of the Welsh pop industry.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>I a gana yn Kembrek yn unnyk bys 1994. Ny gevi gweres gans Radio Cymru po kanel bellwolok Kembrek S4C, marnas nebes keswelyow. Aswonnys o Rhys Mwyn, an fabordenydh, avel barner a'n diwysyans pop Kembrek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Mwyn (born Gareth Rhys Thomas) set up his own Recordiau Anhrefn label in 1983, helping to promote like-minded Welsh bands as well as their own music.[1] The band were championed by John Peel and recorded three sessions for his BBC Radio 1 show; Peel even travelled to Wales to see the band perform.[2][3] The band played up to 300 gigs a year at their peak,[2] touring Europe several times, including Czechoslovakia,[4] Germany and the Basque Region of Spain. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Mwyn (genys Gareth Rhys Thomas) a dhallathas y label plasennow y honan, Recordiau Anhrefn, yn 1983, ow kweres bagasow Kembrek erel ha'y ilewydh. Da o gans an DJ John Peel an bagas, ha'y hwrussons tri esedhek rag y dhiskwedhyans war BBC Radio 1. Y kwaria an bagas a bann dhe 300 keskanow pub bledhen. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Original members Hefin Huws and Dewi Gwyn left the band in the late 1980s and were replaced by Dylan Hughes (formerly of Y Cyrff) and Sion Jones (formerly of Maffia Mr Huws). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Eseli gwreydhek Hefin Huws ha Dewi Gwyn a asas an bagas yn 1988. Dylan Hughes (formerly of Y Cyrff) ha Sion Jones (formerly of Maffia Mr Huws) a junyas y'ga le.. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1995 the band changed musical direction to a more techno sound and released Hen Wlad fy Mamau – Land of My Mothers, It also featured producer Ronnie Stone who aided the duo in creating a world beat collection of re-mixed Welsh folk music, samples and electronic sounds featuring Welsh singers Siân James, Lowri Ann Richards, June Campbell Davies and Elinor Bennett, Punjabi rapper Harvinder Sangha and African dub collective Zion Train.[5] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1995 an bagas a chanjyas tu dhe son moy 'techno', ha dyllys o Hen Wlad fy Mamau – Bro Goth agan Mammow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Continuing her diverse career in television and the arts, she has also appeared on the stage.[4] In 2012 she wrote and directed the play, The Newport Monologues, about life in her hometown, which opened to rave reviews from press and audience in September 2012.[5] She produced and directed the arts project Private View, which featured the actor Michael Sheen. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 2012 hi a skrifas ha kevarwodha an gwari, The Newport Monologues, yn kever hy bewnans yn hy mammdre. Hemma a dhegemeras breusyansow marthys da gans an wask ha miroryon. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Josephine d'Arby (born 3 October 1972) is a Welsh television presenter and painter from Newport, Wales. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Josephine d'Arby (genys 3a Hedra 1972) yw presentyades a Kastell Nowydh, Kembra. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She presented a number of high-profile shows and in 1999 became the youngest British woman to host her own chat show, doing so on Channel 5. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a wre presentya nebes towlennow ughel aga frofil hag yn 1999 dos ha bos an yowynka benyn Bretennek dhe ostya towlen geskows hy honan (dre Ganel 5). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Biography </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bywskrif </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Career </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Resegva </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>D'Arby began a presenting career while still a student of acting at RADA. from 1994 to 1997, she presented on CBBC [3] and on SMart from 1996 to 1998, and had her own show, Josie, on Channel 5 in 1999. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>D'Arby a dhallathas resegva bresentya ha hi o studhyor aktya gans RADA. A 1994 dhe 1997, hi a wre presentya war CBBC ha war SMart a 1996 dhe 1998. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She presented a number of high-profile programmes including the Bigger Breakfast (a spin-off from The Big Breakfast) and Top of the Pops. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1999 hi a dhallathas hy thowlen hy honan, Josie, war Ganel 5 yn 1999. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Recently, she has been a presenter on BBC Young Musician of the Year, BBC Cardiff Singer of the World, Songs of Praise and BBC Four's Choir of the Year. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a bresentya lies towlen ughel aga frofil, Bigger Breakfast ha Top of the Pops y'ga mysk. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Her first high-profile dramatic acting role was as series regular WPC Jodie Finn, in the BBC drama Merseybeat. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hy hynsa rann veur yn gwari dramasek o avel rann venowgh WPC Jodie Finn yn drama BBC Merseybeat. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>From February 2005, she starred as Peally Maghti, one of the presenters of the BBC's award-winning spoof of 1980s science programming Look Around You. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 2005, hi a sterenna avel Peally Maghti, onan a'n presentysi yn spoof BBC lies-pewas a dowlennans skiens a'n 1980ves Look Around You. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She has also worked in radio, as a co-presenter of The Steve Wright Show for BBC Radio 2 and has presented a number of documentaries for BBC Radio 4. She also presented a live edition of The Choir for BBC Radio 3 and in 2017 hosted the BBC Radio 2 Young Choristers of the Year final. In November 2011, she wrote and directed the off-beat New York Comedy A Magpie in the Mirror. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a oberi yn radyo ynwedh, avel kespresentyas The Steve Wright Show rag BBC Radio 2 ha presentya nebes towlennow dogvennek rag BBC Radio 4. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The festival arts documentary National Eisteddfod 2017 with Josie d'Arby was broadcast in the summer of 2017 on BBC Four and BBC Two Wales. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An dowlen dhogvennek National Eisteddfod 2017 with Josie d'Arby o darlesys yn 2017. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She regularly presents Proms in the Park. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Hi a bresent Proms in the Park yn fenowgh. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Na h-Òganaich at Celtic Connections in 2007 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Na h-Òganaich yn Celtic Connections yn 2007 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Glasgow-based Gaelic folk group Na h-Òganaich (Scottish Gaelic for 'the young ones' though often translated as 'young blood' ) formed early in 1971, following a concert in Dunoon where Mod Gold Medallist singer Margaret MacLeod first met guitarist Noel Eadie. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Furvys an bagas ilow rokk-gwerin Albanek a Glasgow Na h-Òganaich ('an yonkoryon' yn Albanek) a-varr yn 1971, wosa keskans yn Dunoon. Ena Margaret MacLeod (kaner gans medalen owr an Mod) a vetyas gitarydh Noel Eadie. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Margaret casually mentioned that her brother Donnie was learning guitar, so a decision was made to form a trio to enter the Folk Group competition at the Royal National Mòd. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Margaret a gampollas dhedho hy broder (Donnie MacLeod) bos ow tyski gitar, ytho yth ervirsons i furvya tryas rag kestrifa y'n Mod Kenedhlek Riel. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>A friend from the Isle of Lewis, Donnie MacLean, was working with the BBC and introduced them to recordings of the little-known Melbost Bard, Murdo Macfarlane. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y homendyas koweth a Enys Lewis, Donnie MacLean, rekordyansow Murdo Macfarlane dhedha. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Recognising the originality and catchiness of Murdo's songs, the trio took two of them to the Royal National Mòd in Stirling in October 1971, where they won the Folk group competition and created an immediate stir with their professional performance and novel songs. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Prydydh a Melbost o ev, mes ny aswonnys o y ganow. Da o gansa gwreydhekter y ganow, ytho yth eth an tryas dhe'n Mod yn Stirling yn Mis Hedra 1971. Ena i a waynyas an kesstrif bagasow gwerin. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The following year they performed another of Murdo's songs (Mi le m' Uillinn) and won the New Song competition at the Pan-Celtic Festival in Killarney, Ireland, introducing themselves on to the international stage. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1972 i a berformyas unn a ganow Murdo (Mi le m' Uillinn) yn Killarney, Ywerdhon hag i a waynyas an Kesstrif Kanow Pan-Keltek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>This led to engagements throughout the Celtic Language speaking world: in England, Canada, Wales and Brittany. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wosa hemma, i a gevi keskanow dre'n Bys Keltek, yn Pow Sows, Kanada a Breten Byghan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The group recorded three albums for the Beltona Sword label, a branch of Decca Records - The Great Gaelic Sound of Na h-Òganaich (1972), Gael Force Three (1973) and Scot-Free (1975). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ynter 1972 ha 1975 y hwrug an bagas rekordya tri kunntilow rag label Beltona Sword, rann a Decca Records. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1976 Na h-Òganaich were invited to participate in an extended tour of the USA. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1976 gelwys veu Na h-Òganaich dhe wul torn a'n Statys Unys, mes yth oberi Noel avel arethor kolji. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>At that time Noel was working as a college lecturer and unable to take part, so Margaret and Donnie proceeded to tour, and later perform back in the UK, as a duo with backing musicians. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yth eth Margaret ha Donnie hebdho ytho, ow performya avel duo, ha wosa i dhe dhehweles dhe'n RU, y fesyens dhe wul y'n keth vaner, gans ilewydhyon keveylya. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The original group has reformed on several occasions since then on a one-off basis, notably at Fèis nan Còisir in Stornoway and at Celtic Connections in Glasgow (2007). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>A bagas gwreydhek re dhasformyas traweythyow, yn arbennek yn Fèis nan Còisir yn Stornoway hag yn Celtic Connections yn Glasgow (2007). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Margaret has continued to sing professionally with accordionist Billy Anderson, while Donnie in the 1980s became a popular TV performer and presenter with the children's Gaelic TV programme Dotaman on BBC Scotland. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma Margaret ow kana yn galwesik gans an ilewydh akordyon Billy Anderson. Yth eth Donnie MacLeod dhe vos presentyor war towlen bellwolok Albanek rag floghes Dotaman war BBC Scotland. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Noel has been living and working in education on the Isle of Lewis since 1978. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yma Noel Trigys yw Noel war Enys Lewis a-dhia 1978, owth oberi kepar ha dyskador. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Sedna was released on February 25, 2017, by Nunavut's Hitmakerz record label.[1][13] The title of the album, known as ᓄᓕᐊᔪᒃ (Nuliaju) in Inuktitut, refers to the story of Sedna, the Inuit goddess of the sea, which Fraser decided to modernize in this album.[3] She said, "The goal of the album is to help heal those suffering from the effects of colonization, including the damaging effects of residential school and forced relocation. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dyllys o Sedna war 25ves Mis Hwevrer 2017, gans label Hitmakerz a Nunavut.[1][2] Hanow duwes an mor yw an titel, po ᓄᓕᐊᔪᒃ (Nuliaju) yn Inuktitut.[3] Yn medh Fraser, "Amkan an kuntilow yw gweres yaghe an re hag a wodhevel effeythyow trevesigeth, kepar ha tebel-effeythyow skolyow anedhel ha dastesedhans herdhys. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>There is a great need for Inuit artists to directly speak to those affected from the past."[13] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Res yw dhe artydhyon Inuit gewsel yn dhistowgh dhe'r re dhe vos nasys gans an termyn eus passyes."[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The album included the song 'Fight for the Right', released as part of the 'no' campaign in the 2016 Nunavut municipal land referendum, which asked voters whether they were willing to allow the municipality to sell municipal lands.[14] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An kuntilow a syns an gan 'Fight for the Right', dyllys avel rann a'n kasskyrgh 'na' y'n raglev tir burjesedhik Nunavut yn 2016. .[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>References </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dustinyow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>External links </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kevrennow a-ves </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Kelly Fraser (August 8, 1993 – December 24, 2019)[1] was a Canadian Inuk pop singer and songwriter, whose second album, Sedna, received a Juno Award nomination for Indigenous Music Album of the Year at the Juno Awards of 2018.[2] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kelly Fraser (Mis Est 8, 1993 – Mis Kevardhu 24, 2019)[1] o kaner ha skrifer kanow pop Inuk a Ganada. Henwys o hy nessa huntilow, Sedna, dhe Gunntilow Ilewydh Genesik an Vledhen y'n Pewasow Juno yn 2018.[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Life and career </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bywskrif </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Born in Igloolik, Fraser moved with her family at a young age to Sanikiluaq, Nunavut.[1] She was educated at Nunavut Sivuniksavut in Ottawa before completing an indigenous studies program at the Nicola Valley Institute of Technology in British Columbia.[3] Nunavut Sivuniksavut launched in 1985 and is Canada's oldest and first Inuit post-secondary programme,[4] where Inuit youth learn about the Nunavut Land Claims Agreement.[5] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Genys yn Igloolik, Fraser a vovyas gans hy theylu pan veu yowynk dhe Sanikiluaq, Nunavut.[1] Dyskys o yn Nunavut Sivuniksavut (kolji dhe yonkoryon Inuit) yn Ottawa kyns ow kowlwul steus studhyansow genesik yn Nicola Valley Institute of Technology yn Kolumbi Bredennek.[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Fraser first attracted widespread attention in 2013 with a series of Inuktitut-language covers of pop songs, most notably Rihanna's "Diamonds", on YouTube.[6] She released her debut album, Isuma, in 2014.[6] Her songs include Inuktitut and English language, and musically, combine contemporary pop with traditional Inuit sounds.[6] Fraser was dedicated to sharing Inuit culture with a widespread audience and raising awareness of present-day issues and Inuit rights; many of these themes feature heavily in her music.[7][8] Her producer reported that she was working on another album, to be called Decolonize, when she died;[6][9] crowdfunding for the album was underway at that time.[10] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Fraser a dheuth dhe vos a vri y'n kynsa le yn 2013 gans niver a versyons kanow pop y'n yeth Inuktitut war YouTube, yn arbennek "Diamonds" gans Rihanna.[1] Dyllys hy hunntilow kynsa, Isuma, yn 2014.[1] Hyn hanow a gomprehendya an yethow Inuktitut ha Sowsnek, hag ow kesunya pop arnowydh ha sonyow Inuit hengovek..[1] Fraser a vynsa ranna ertach Inuit gans goslowysi ollvysel, ha sevel warneth a vaters ha reythyow Inuit , aga owth usya yn hy ilewydh.[2][3] Hy askorrer a leveris hi bos oberi war kunntilow aral, henwys Decolonize, pan hi a verwis;[1][4] y hwarva crowdfunding rag an kunntilow orth an prys na.[5] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Fraser died at her home in Winnipeg, Manitoba, on December 24, 2019, by suicide. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Fraser a omladhas yn tre yn Winnipeg, Manitoba, war December 24, 2019. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>According to her family she had suffered through "childhood traumas, racism and persistent cyberbullying".[1] Several candlelight vigils in her honor were held at The Forks on 4 January[2] and at the Nicola Valley Institute of Technology in Merritt, BC.[11] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Herwydh hy theylu, hi a wodhavsa "traumas yn hy flogholeth, hilgasieth ha cybergormesi parghus".[1] Synsys o golyow golow kantol dhe'y hov yn The Forks war 4ves Mis Genver[2] ha'n Nicola Valley Institute of Technology yn Merritt, BC.[3] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Musicography </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Plasenskrif </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Fraser's first album, released in June 2014, was recorded with her bandmates from Sanikiluaq, with seven original and three cover songs. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Rekordys o kuntilow kynsa Fraser gans hy howetha a Sanikiluaq, ha dyllys o yn Mis Metheven 2014. Y a syns seyth kan gwreydhek ha tri versyon a ganow gans pobel erel. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The title means 'think'.[12] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Styr an titel yw 'prederi'.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Naoko Takeuchi (武内 直子, Takeuchi Naoko, Japanese: [ta.keꜜ.ɯ.tɕi naꜜ.o.ko] born March 15, 1967) is a Japanese manga artist. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Naoko Takeuchi (武内 直子, Takeuchi Naoko, Nihonek: [ta.keꜜ.ɯ.tɕi naꜜ.o.ko] genys 15ves Meurth, 1967) yw artydh bondys delinys Nihonek, po manga. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She is best known as the author of Sailor Moon, one of the most popular manga series of all time.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Aswonnys yw hi avel skrifer Sailor Moon, onan a'n kevresyow manga an moyha meurgerys bynitha. Hi a skrifa manga Sailor Moon hag a veu gwrys dhe bywheans anime, ilowek, gwariow gwydhyow hag erel. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She has won several awards, including the 1993 Kodansha Manga Award for Sailor Moon.[2] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Genys veu hi yn Kofu, Yamanashi, Nihon. Trigys yw hi yn Tokyo, Nihon. Hy gour, Yoshihiro Togashi,yw furvyer kevresyow anime YuYu Hakusho ha Hunter × Hunter. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Popular music </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Istori </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Greenland was isolated from modern North American and European popular music until well into the mid-20th century. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Enyshes o Greunland a ilow gwerinek Amerika Gledh hag Europa bys dhe gres an 20ves cansvledhen. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Early popular groups included the pioneering local Nuuk Orleans Jazz Band.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Unn a’n bagasow kynsa o an Nuuk Orleans Jazz Band. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Since 1984, American hip hop has had a major influence, and a hip hop crew, Nuuk Posse, has been one of the most successful groups of recent years.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>A-dhia 1984, delanwes meur veu hip hop Amerika. Nuuk Posse yw unn bagas hip hop sewen a-dhiwedhes. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Rock </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Rokk </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Greenlandic rock and pop began in earnest in 1973, when ULO released the band Sume's Sumut; it was purchased by an estimated twenty percent of Greenland's total population, and singlehandedly kickstarted the local rock scene[1] by uniquely singing in the Greenlandic language and using elements of traditional drum dances in the music. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y tallathas ilow rokk ha pop Greunland yn 1973 pan dyllys veu an kuntilow ‘Sumut’ gans an bagas Sume war label ULO. Adro dhe ugans cansran a boblans Greunland a brenas an blasenn, kenys y’n yeth Greunlandek ha synsi donsyow tabour hengovek y’n ilow. Y hwrug an kaner, Rasmus Lyberth, kemeres rann y’n dewis rag kavos kan Danek y’n Kesstrif Kan Eurovision yn 1979. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The singer Rasmus Lyberth did the most to change Greenlandic music by performing for simple entertainment rather than functionality;[2] indeed, he took part in the Danish preselection for the 1979 Eurovision Song Contest, performing in Greenlandic. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ensamplow da a vagasow rokk veu G-60 hag Ole Kristiansen, ha bagasow ynspirys gans reggae Jamayka ha funk Afrikan-Amerikanek veu Aalut ha Zikaza. Kuntilow kynsa Zikaza a werthas 10,000 a blasennow (adro dhe 50,000 yw poblans Greunland). I a dhegemeras plasen groghen reun avel pewas yn le plasen owr po platinom. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Other local performers of note include G-60 and Ole Kristiansen.[3] The 1980s saw Greenland become home to a number of bands inspired by Jamaican reggae and African American funk, like Aalut and Zikaza.[2] Modern Greenland is home to the annual Nipiaa rock festival, held in Aasiaat,[11] and performers like Chilly Friday, throat-singer Sylvia Watt-Cloutier and Karina Moller. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Synsys yw an gool rokk Nipiaa pub bledhen yn Aasiaat, ha kanoryon gerys da yw Chilly Friday, briansen-ganer Sylvia Watt-Cloutier ha Karina Moller. Bagasow rokk a vri erel yw Kalaat, Siissisoq, Angu Motzfeldt, Pukuut, X-it, Fiassuit, Nanook, Small Time Giants hag UltimaCorsa. Yma ilow metol ow tos ha bos moy apert yn Greunland, kepar hag Arctic Spirits. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Music industry </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Diwysians ilow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The largest record label in Greenland is ULO, from the town of Sisimiut; it was created by Malik Hoegh and Karsten Sommer. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An moyha label plasen yn Greunland yw ULO, a Sisimiut; furvyes o gans Malik Hoegh ha Karsten Sommer. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>ULO releases both Greenlandic rock bands like Sume, pop singers like Rasmus Lyberth, and hip hop music crews like Nuuk Posse as well as Inuit folk music.[12] Elements of modern Greenlandic music have also been used in the music of Kristian Blak, a Danish-Faroese jazz musician. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>ULO a dhyllo kuntilowyow gans bagasow rokk kepar ha Sume, karoryon pop kepar ha Rasmus Lyberth, ha bagasow hip hop kepar ha Nuuk Posse keffrys hag ilow kanow gwerin. Kalaallit Nunaata Radioa (Radio Greunland) yw’n fondyans media moyha posek y’n wlas. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>References </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kevrennow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In Broughton, Simon; Ellingham, Mark; McConnachie, James; Duane, Orla (eds.). World Music, Vol. 1: Africa, Europe and the Middle East. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>http://music.gl/ https://tedium.co/2016/02/02/greenland-popular-culture/ https://visitgreenland.com/articles/greenlandic-music/ https://greenlandicpopularmusic.com/en/wp-content/uploads/sites/2/2013/12/The-Music-in-Greenland-and-Greenland-in-the-music-Andreas-Otte2.pdf </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Kashtin were a Canadian folk rock duo in the 1980s and 1990s, one of the most commercially successful and famous musical groups in First Nations history.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Duo rokk-gwerin a Ganada o Kashtin yn an 1980ow ha 1990ow. I veu unn a'n bagasow ilow moyha sewen hag a vri a'n Kenedhlow Kynsa.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Discography </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Plasenskrif </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The band was formed in 1984 by Claude McKenzie and Florent Vollant, two Innu musicians from the Maliotenam reserve on the Saint Lawrence River in Quebec.[2] The name Kashtin means "tornado" in the Innu-aimun language, but was also chosen as a pun on the English language phrase "cashed in", in response to friends who alleged that the band was selling out by pursuing attention and success beyond their own community.[3] They began as a cover band, performing songs by Pink Floyd, U2, Bob Dylan, Neil Young and The Beatles in Innu communities, before beginning to write and perform original material.[4] Their music followed a mainstream folk rock style, but incorporated traditional Innu makushan drums.[5] Around the same time as the launch of the band, Vollant and McKenzie were involved in the creation of Innu Nikamu, a music festival celebrating indigenous music.[6] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Furvyes veu an bagas yn 1984 gans Claude McKenzie ha Florent Vollant, dew ilewydh Innu a Maliotenam ryb an Avon Saint Lawrence yn Kebek.[1] Styr an hanow Kashtin yw "corwyns" y'n yeth Innu-aimun, mes y'dhewisys drefen an lavaren Sowsnek "cashed in". Breusys veu gans erel i bos hwilas rag sewena hag arghans.[2] I a dhallathas avel bagas ow kana versyons kanow gans Pink Floyd, U2, Bob Dylan, Neil Young ha'n The Beatles kyns skrifa ha performya aga hanow aga honan.[3] Aga ilow o gans gis rokk-gwerin, mes gans tabouryow hengovek Innu (henwys makushan).[4] Yn kettermyn, Vollant ha McKenzie a weresas fondya Innu Nikamu, gool ilow genesik.[5] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1988 they were featured in a television documentary on the Innu people, increasing their public profile throughout Quebec.[7] They were soon invited to Montreal by producer Guy Trépanier to record,[7] and released their self-titled debut album in 1989. Although that album was recorded in their native Innu-aimun language, spoken by just 12,000 people in the world, the album quickly became a major hit in Quebec, Greenland and soon in English Canada as well,[8] eventually being certified double platinum[9] and winning the Prix Félix for Best Debut Album.[10] The singles "E Uassiuian" and "Tshinanu" were popular hits for the band. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1988 yth esens yn towlen bellwolok adro dhe bobel Innu.[1] I a gavas galow gans askorrer Guy Trépanier dhe Montreal rag rekordya aga huntiilow kynsa henwys Kashtin yn 1989.[1] Kyn rekordys an kuntilow na y'n yeth Innu-aimun, leverys gans 12,000 a bobel y'n Norvys yn unnik, yn skon an kuntilow a dheth dhe vos sewena meur yn Kebek, Greunland ha Kanada Sowsnek ynwedh,[2] destys avel platinom dewblek[3] ha gwaynya Prix Félix rag An Gwella Kuntilow Kynsa.[4] "E Uassiuian" ha "Tshinanu" o kanow gerys da dhe'n bagas. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1990, the band toured Europe and made commercial breakthroughs there, most notably becoming Top 10 stars in France after performing there as an opening act for Louis Chedid.[11] In the same year, however, they were briefly a subject of controversy when radio stations CKAC and CFGL-FM briefly stopped playing their music during the Oka crisis, although the stations eventually backed off following criticism of the move.[12] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1990, an bagas eth war dorn sewen a Europa. I a dhrehedhas an deg kan a-wartha y'n Pow Frynk.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1991, the band embarked on their first full cross-Canada tour in the spring and summer,[13] and released their second album, Innu, in the fall.[14] That album spawned the band's biggest Canadian hit single, "Ishkuess", and included a cover of Willie Dunn's "Son of the Sun", the only song the band ever recorded in English.[15] The album was a shortlisted Juno Award nominee for the Best World Beat Recording and Best Roots and Traditional Album awards at the Juno Awards of 1992.[16] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1991, Kashtin a dhallathas aga thorn kynsa a-dreus Kanada y'n gwenton ha hav, ha dyllys o aga nessa kuntilow, Innu, y'n kynnyav. Y teuth an gan moyha sewen yn Kanada a'n kuntilow na, hag ynwedh aga unnik kan Sowsnek, versyon a "Son of the Sun" gans Willie Dunn.[3] Henwys veu an kuntilow rag an Pewas Juno, h.y Best World Beat Recording ha Best Roots and Traditional Album yn 1992.[4] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 1992, they were featured in an episode of CBC Television's Ear to the Ground, and headlined the televised concert Indian Time II: Fly With Eagles.[17] The following year, McKenzie was arrested for impaired driving,[18] and spent several months in jail in 1994.[19] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1992, i a dhiskwedhas war dowlen bellwolok CBC Television, Ear to the Ground, ha keskows pellwolok Indian Time II: Fly With Eagles.[1] An vledhen a sew, dalghennys McKenzie rag lewya aperys.[2] Ev a veu y'n prison rak nebes misow 1994.[3] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>For their third album, 1994's Akua Tuta, Kashtin signed with Columbia Records. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dyllys aga tressa kuntilow yn 1994, Akua Tuta, gans Columbia Records. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Robbie Robertson included the title track from that album on his album Music for The Native Americans.[20] Their songs also appeared on the soundtracks to the film Dance Me Outside and the television shows Northern Exposure and Due South, and the album received a Juno Award nomination for Best Aboriginal Recording at the Juno Awards of 1995.[21] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Synsys an gan Akua Tuta gans Robbie Robertson war y guntilow Music for The Native Americans.[1] Aga hanow veu war sonlerghyow an fylm Dance Me Outside ha'n towlennow pellwolok Northern Exposure ha Due South, ha henwys o an kuntilow rag Pewas Juno yn 1995, h.y Best Aboriginal Recording.[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Following Akua Tuta, Vollant announced that he wanted to take a break from music, and McKenzie released his debut solo album Innu Town in 1996,[22] while Vollant reemerged in 1999 with the solo album Nipaiamianan.[23] They have not released another album as Kashtin, although they have continued to perform occasional live shows together. They also collaborated with hip hop musician Samian on his 2010 remake of "Tshinanu".[24] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wosa Akua Tuta, Vollant a dheklaryas y dhe gara kemeres powes rag ilow. McKenzie a dhyllas y guntilow solo kynsa Innu Town yn 1996,[1] hag y tehwelis Vollant yn 1999 gans kuntilow solo Nipaiamianan.[2] Ottomma diwedh aga resegva avel Kashtin, kyns y a weras ilewydh hip hop Samian war y versyon a "Tshinanu" yn 2010.[3] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Mary Elizabeth Anderson (February 19, 1866 – June 27, 1953)[1] was an American real estate developer, rancher, viticulturist and inventor of the windshield wiper blade. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Mary Elizabeth Anderson (19ves Hwevrer, 1866 – 27ves Gortheren, 1953) o displegyer kerth, tiek, gonisyas gwin ha deviser lown disegher skewwyns. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>On November 10, 1903 Anderson was granted her first patent[2] for an automatic car window cleaning device controlled from inside the car, called the windshield wiper.[3] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An degves mis Du, 1903 Anderson a waynyas hy hynsa patent rag devis awtomatek golghi fenestri kar hag yw maystrys a-dhyworth a-bervedh na karr, henwys an disegher skewwyns. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Mary Anderson was born in Greene County, Alabama, at the start of Reconstruction in 1866. In 1889 she moved with her widowed mother and sister to the booming town of Birmingham, Alabama. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Genys veu Mary Anderson yn Greene County, Alabama, orth dalleth an oos Dasformyans yn 1866. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>There is no known information about Anderson's parent's and she also never married.[4] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1889 hi a vovyas chi gans hy mamm wedhow ha hy hwor dhe Birmingham, Alabama. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In Birmingham, she built the Fairmont Apartments on Highland Avenue soon after settling in. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn Birmingham, hi a dhrehevyas Fairmont Apartments dhe Highland Avenue yn skon wosa movya chi. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>By 1893, Mary Anderson had moved west to Fresno, California until 1898 where she then operated a cattle ranch and vineyard. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Erbynn 1893, Mary Anderson a vovyas chi arta dhe Fresno, Kaliforni bys yn 1898 le may oberi hi amethva vughes ha gwinlan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Windshield wipers </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An disegher skewwyns </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In a visit to New York City in the winter of 1903, in a trolley car on a frosty day, Anderson observed that a trolley car driver struggled to see past the windows because of the falling sleet.[5] When she returned to Alabama she hired a designer for a hand-operated device to keep a windshield clear and had a local company produce a working model. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dres godrik dhe Evrek Nowydh yn gwav 1903, yn kertik tram dydh dydh oor, Anderson a notyas y wrug lewyer kertik gwynnel dhe weles dres an fenestri awos an erghlaw. Pan wrug hi dehweles dhe Alabama hi a arvethas desiner rag devis oberys gans leuv dhe glerhe skewwyns. Hi a wrug dhe gompani leel askorra oberi. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She applied for, and in 1903 was granted, a 17-year patent for a windshield wiper.[2] Her device consisted of a lever inside the vehicle that controlled a rubber blade on the outside of the windshield. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1903, hi a wrug ombrofya rag, hag a veu grontys, patent 17 bledhen rag an disegher. Hy devis o kolpes a-bervedh an karr a wra maystri lown glus gwedhyn war-ves an skewwyns. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The lever could be operated to cause the spring-loaded arm to move back and forth across the windshield. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An kolpes a yll bos oberys dhe vovya bregh kergys gans springa a-dreus an skewwyns war-lergh hag yn-rag. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>A counterweight was used to ensure contact between the wiper and the window.[6][7] Similar devices had been made earlier, but Anderson's was the first to be effective.[7] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gorthbos o usys dhe surhe kestav ynter an disegher ha'n fenester. Devisyow haval dhe hemma re beu gwrys kyns, mes an huni Anderson o an kynsa dhe vos effeythadow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>General view of the Hill of Crosses </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwel a-bell a Vre'n Krowsow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Close view of the Hill of Crosses </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwel agos a Vre'n Krowsow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In December 2019, a woman tourist from China removed and tossed away a cross believed to be set up by Hong Kong pro-democracy camp. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn Mis Kevardhu 2019, tournyas benow a China a worras a-ves krows settyes gans bagas pro-demokratieth Hong Kong. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>She later condemned the protesters in a Twitter post and in an Instagram video saying, "We have done a good thing today. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>War Twitter hag Instagram yn medh, "Ni re wrug pyth da hedhyw. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Our motherland is great."[7] Lithuanian Foreign Minister Linas Linkevičius condemned the woman's action in a tweet that called it a "shameful, disgraceful act of vandalism" and said such behavior "can't and won't be tolerated."[8] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Meur yw agan mammvro."[1] Menyster Tramor Lithuania Linas Linkevičius a dhampnyas gwrians an venen war Twitter. Ev a leveris y vos "ober vandalieth methus ha vil na yllir y wodhaf."[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Gallery </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Mirva </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>External links </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kevrennow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Hill of Crosses (Lithuanian: Kryžių kalnas ) is a site of pilgrimage about 12 km north of the city of Šiauliai, in northern Lithuania. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bre'n Krowsow (Lithuaniek: Kryžių kalnas ) yw tyller pergherynses adro dhe 12 km dhe'n cledh a cyta Šiauliai, yn northern Lithuani. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The precise origin of the practice of leaving crosses on the hill is uncertain, but it is believed that the first crosses were placed on the former Jurgaičiai or Domantai hill fort after the 1831 Uprising.[1] Over the generations, not only crosses and crucifixes, but statues of the Virgin Mary, carvings of Lithuanian patriots and thousands of tiny effigies and rosaries have been brought here by Catholic pilgrims. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Y krysir tus dhe settya an krowsow kynsa war'n vre (ker Jurgaičiai po Domantai kyns) wosa omsav 1831.[1] Dres an bledhennow settyes krowsow, krowsbrennow, delow Gwerhes Ker Marya, kervyadow gwlaskaroryon, ha milyow a delow byghan ha pederow y'n tyller ma gans pergherinyow Katholik. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The exact number of crosses is unknown, but estimates put it at about 55,000 in 1990[2] and 100,000 in 2006.[3] It is a major site of Catholic pilgrimage in Lithuania. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Anwodhvedhys yw an niver kywar a growsow, mes dismygrivow o 55,000 yn 1990[2] ha 100,000 yn 2006.[3] Tyller posek rag pergherynses yw hwath. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Over the generations, the place has come to signify the peaceful endurance of Lithuanian people despite the threats they faced throughout history. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Arwodh yw an tyller ma a berthyans hebask pobel Lithuani yn spyt godrosow er aga fynn dres an kansvledhynnyow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>After the 3rd partition of the Polish–Lithuanian Commonwealth in 1795, Lithuania became part of the Russian Empire. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 1795 y teuth Lithuani dhe vos rann an Emperoureth Russek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Poles and Lithuanians unsuccessfully rebelled against Russian authorities in 1831 and 1863. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Polakyon a Lithuanians a rebellyas erbyn awtorita Russi yn 1831 ha 1863. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>These two uprisings are connected with the beginnings of the hill: as families could not locate bodies of perished rebels, they started putting up symbolic crosses in place of a former hill fort.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ny wodhva teyluow y'n le may gorwedha korfow an rebels. I a dhallathas drehevel krowsow war an ker kyns.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Number of crosses[2] 1800s over 9,000 1900 130 1902 155 1922 50 1938 over 400 1961 destroyed 5,000 1975 destroyed 1,200 1990 some 55,000 2006 over 100,000 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Niver a growsow[1] 1800s a-ugh 9,000 1900 130 1902 155 1922 50 1938 a-ugh 400 1961 distruys 5,000 1975 distruys 1,200 1990 adro dhe 55,000 2006 a-ugh 100,000 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>A stone inscribed with the words of Pope John Paul II: Thank you, Lithuanians, for this Hill of Crosses which testifies to the nations of Europe and to the whole world the faith of the people of this land. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Men a skrifys gans geryow Pab John Paul II: Meur ras, Lithuanians, rag an vre krowsow ma may dustuni dhe genedhlow Europa a'n Norvys fydh a bobel an vro ma. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>When the old political structure of Eastern Europe fell apart in 1918, Lithuania once again declared its independence. Throughout this time, the Hill of Crosses was used as a place for Lithuanians to pray for peace, for their country, and for the loved ones they had lost during the Wars of Independence. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wosa anserghogeth yn 1918, usys o Bre an Krowsow avel tyller may gylli Lithuanians pysi gans kres, gans aga gwlas ha'ga neskerens a ledhys dres an Breselyow Anserghogeth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The site took on a special significance during the years 1944–1990, when Lithuania was occupied by the Soviet Union. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dres an bledhennyow 1944–1990, pan sesyes Lithuani gans an Unyans Sovyetek usys o an vre gan Lithuanians dhe dhiskwedhes aga honanieth, ertach ha kryjyans gwir. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Continuing to travel to the hill and leave their tributes, Lithuanians used it to demonstrate their allegiance to their original identity, religion and heritage. It was a venue of peaceful resistance, although the Soviets worked hard to remove new crosses, and bulldozed the site at least three times (including attempts in 1963 and 1973).[4] There were even rumors that the authorities planned to build a dam on the nearby Kulvė River, a tributary to Mūša, so that the hill would end up underwater.[5] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yth oberi an awtoritas Sovyetek dhe herdhya an krowsow a-ves (kepar hag assays yn 1963 ha 1973).[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>On September 7, 1993, Pope John Paul II visited the Hill of Crosses, declaring it a place for hope, peace, love and sacrifice. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>War an 7ves Mis Gwynngala, 1993, y teuth Pab John Paul II dhe weles Bre an Krowsow, yn unn leverel hy bos tyller rag govenek, kres, kerensa ha sakrifis. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>In 2000 a Franciscan hermitage was opened nearby. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn 2000 ygerys o ankarji Franciscan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The interior decoration draws links with La Verna, the mountain where St. Francis is said to have received his stigmata.[1] In May 2013, Šiauliai District Municipality adopted rules regarding the placement of crosses. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Yn Mis Me 2013, Burjestra Ranndir Šiauliai a dhegemeras rewlys nowydh rag settya krowsow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>People are allowed to erect wooden crosses less than 3 metres (9.8 ft) in height with no permits.[6] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Pobel a yl settya krows le na 3m a ughelder heb kummyas.[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The Annie Jump Cannon Award in Astronomy is awarded annually by the American Astronomical Society (AAS) to a woman resident of North America, who is within five years of receipt of a Ph.D., for distinguished contributions to astronomy or for similar contributions in related sciences which have immediate application to astronomy. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An Kowethas Steroniethel Amerikanek a re an Pewas Annie Jump Cannon yn Steronieth pub bledhen dhe venen, a drig yn Amerika Gledh, a gavas PhD rag kevrohow wordhi yn steronieth po skiensow erel kelmys dhe steronieth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The awardee is invited to give a talk at an AAS meeting and is given a $1,500 honorarium.[1] The award is named in honor of American astronomer Annie Jump Cannon. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Degemerer an pewas a gyv galow dhe kewsel yn kuntelles an Kowethas ha frankwober a $1,500. Henwys an pewas rag steronydh Amerikanek Annie Jump Cannon. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Margaret Burbidge was due to be given the 1972 award, but she refused it on the grounds of gender discrimination, stating: "It is high time that discrimination in favor of, as well as against, women in professional life be removed".[2] This prompted the AAS to set up its first committee on the status of women in astronomy[2] and they ceased issuing the award directly. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Desevys o Margaret Burbidge dhe gavos an pewas yn 1972, mes hy a'y naghas drefen difaveryans reydh, yn medh "Termyn yw dhe dhilea disfaveryans a-barth hag erbynn benenes yn bewnans galwesik". Wosa hemma selys o y kessedhek kynsa war re benenes. hag i a hedhis yn unn re an pewas yn syth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>From 1973–2004 the American Association of University Women issued the awards, on advice from the AAS. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ynter 1973–2004 res an pewasow gans Kowethas Amerikanek Benenes Pennskol. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The AAS resumed direct issuing of the award in 2005. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wosa 2004 an Kowethas Steroniethel Amerikanek a dhallathas dhe re an pewas arta. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>List of winners </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Rol gwaynyoryon </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Source: American Astronomical Society </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Dustini: American Astronomical Society </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Year Recipient Awarded by the AAS 1934 Cecilia Payne-Gaposchkin 1937 Charlotte Moore Sitterly 1940 Julie Vinter Hansen 1943 Antonia Maury 1946 Emma Vyssotsky 1949 Helen Sawyer Hogg 1952 Ida Barney[3] 1955 Helen Dodson Prince 1958 Margaret Mayall 1962 Margaret Harwood 1965 Erika Böhm-Vitense 1968 Henrietta Swope Awarded by the AAUW with advice of AAS 1974 Beatrice Tinsley 1976 Catharine Garmany 1978 Paula Szkody 1980 Lee Anne Willson 1982 Judith Young 1984 Harriet Dinerstein 1986 Rosemary Wyse 1988 Karen Jean Meech 1989 Jacqueline Hewitt 1990 Claudia Megan Urry 1991 Jane Luu 1992 Elizabeth Lada 1993 Stefi Baum 1994 Andrea Ghez 1995 Suzanne Madden 1996 Joan Najita 1997 Chung-Pei Ma 1998 Victoria M. Kaspi 1999 Sally Oey 2000 Alycia J. Weinberger 2001 Amy Barger 2002 Vassiliki Kalogera 2003 Annette Ferguson 2004 Sara Ellison Awarded by the AAS 2006 Lisa J. Kewley 2007 Ann Hornschemeier 2008 Jenny Greene 2009 Alicia M. Soderberg 2010 Anna Frebel 2011 Rachel Mandelbaum 2012 Heather Knutson 2013 Sarah Dodson-Robinson 2014 Emily Levesque 2015 Smadar Naoz 2016 Laura A. Lopez 2017 Rebekah Dawson 2018 Ilse Cleeves 2019 Blakesley Burkhart 2020 Caroline Morley[4] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Bledhen Gwaynyor Res gans an KSA 1934 Cecilia Payne-Gaposchkin 1937 Charlotte Moore Sitterly 1940 Julie Vinter Hansen 1943 Antonia Maury 1946 Emma Vyssotsky 1949 Helen Sawyer Hogg 1952 Ida Barney[1] 1955 Helen Dodson Prince 1958 Margaret Mayall 1962 Margaret Harwood 1965 Erika Böhm-Vitense 1968 Henrietta Swope Res gans an KABP wosa kussul gans 1974 Beatrice Tinsley 1976 Catharine Garmany 1978 Paula Szkody 1980 Lee Anne Willson 1982 Judith Young 1984 Harriet Dinerstein 1986 Rosemary Wyse 1988 Karen Jean Meech 1989 Jacqueline Hewitt 1990 Claudia Megan Urry 1991 Jane Luu 1992 Elizabeth Lada 1993 Stefi Baum 1994 Andrea Ghez 1995 Suzanne Madden 1996 Joan Najita 1997 Chung-Pei Ma 1998 Victoria M. Kaspi 1999 Sally Oey 2000 Alycia J. Weinberger 2001 Amy Barger 2002 Vassiliki Kalogera 2003 Annette Ferguson 2004 Sara Ellison Res gans an KSA 2006 Lisa J. Kewley 2007 Ann Hornschemeier 2008 Jenny Greene 2009 Alicia M. Soderberg 2010 Anna Frebel 2011 Rachel Mandelbaum 2012 Heather Knutson 2013 Sarah Dodson-Robinson 2014 Emily Levesque 2015 Smadar Naoz 2016 Laura A. Lopez 2017 Rebekah Dawson 2018 Ilse Cleeves 2019 Blakesley Burkhart 2020 Caroline Morley[2] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>"Night Witches" (German: die Nachthexen; Russian: Ночные ведьмы, Nochnyye Vedmy) was a World War II German nickname for the all female military aviators of the 588th Night Bomber Regiment, known later as the 46th "Taman" Guards Night Bomber Aviation Regiment, of the Soviet Air Forces. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>"Gwraghes Nos" (Sowsnek: Night Witches Almaynek: die Nachthexen; Russek: Ночные ведьмы, Nochnyye Vedmy) o leshanow Almaynek yn Nessa Bresel an Bys rag an ayrennoryon vreselek benow a'n 588ves Rejyment Tanbellenna Nos a'n Ayrlu sovietek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Though women were initially barred from combat, Major Marina Raskova used her position and personal contacts with the Chairman of the Council of People's Commissars, Joseph Stalin, to obtain permission to form female combat units. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Kynth o benenes lettys a vatalyas y'n kynsa le, Major Marina Raskova a usyas hy soodh ha kestav gans Joseph Stalin dhe gavos kummyas a furvya unsesow batalyas benow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>On October 8, 1941, an order was issued to deploy three women's air-force units, including the 588th Regiment. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An 8ves mis Hedra, 1941, gorhemmyn a veu res dhe dhispletya tri unsys ayrlu benenes, an 588ves Rejyment y'ga mysk. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The regiment, formed by Major Marina Raskova and led by Major Yevdokiya Bershanskaya, was composed of primarily female volunteers in their late teens and early twenties.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An rejyment, furvys gans Major Marina Raskova ha ledys gans Major Yevdokiya Bershanskaya, o furvys a vodhogesow yowynk. I a veu dasdhispletys dhe'n voward yn 1942. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Members of the regiment were deployed from the Engels Military Aviation School to the Southern Front as part of the 218th Division of the 4th Air Army on 23 May 1942, where they arrived on 27 May.[17] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Eseli an rejyment o displetys a Skol Ayrennans Breselek Engels dhe voward an Soth avel rann an 218ves Rann a'n 4a Ayrlu dhe'n 23a mis Me 1942, le may dhrehedhsons an 27ves mis Me. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Personnel </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Eseli </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>An attack technique of the night bombers involved idling the engine near the target and gliding to the bomb-release point, with only wind noise left to reveal their presence. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gis omsettya an tanbelenoryon nos o krowdra an jynn yn ogas dhe'n gosten ha gwylana dhe'n poynt dyllo, gans saw tros gwyns gesys rag diskudha i dhe vos ena. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>German soldiers likened the sound to broomsticks and named the pilots "Night Witches".[1][2] Due to the weight of the bombs and the low altitude of flight, the pilots did not carry parachutes until 1944.[3][4] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Soudoryon almayn a leveris bos an son haval dhe gwelynni skubel hag i a henwis lewyadoryon "Gwraghes Nos". Awos ughelder isel aga neyj ha poos an tanbelennow, ny wrug an lewyadoryon degi lammlennow bys yn 1944. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>History and tactics </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Istori ha Towlow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The regiment flew harassment and precision bombing missions against the German military from 1942 until the end of the war.[6] At its largest, it had 40 two-person crews. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An rejyment a neyjas missyons ankombra ha tanbellenna kewar erbynn an lu Almayn a 1942 bys yn diwedh an vresel. A'y ughboynt, yth esa 40 mayni dewdhen dhodho. An rejyment a neyjas moy es 23,000 omsettyans ha droppya moy es 3,000 tonna a danbelennow ha 26,000 tanbelenigow tanek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The regiment flew over 23,000 sorties, dropping over 3,000 tons of bombs and 26,000 incendiary shells.[7][8] It was the most highly decorated female unit in the Soviet Air Force, with many pilots having flown over 800 missions by the end of the war, and twenty-three having been awarded the Hero of the Soviet Union title. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>I a dhistruis po kisya 17 treusva dowr, naw hyns horn, dew worsav tren, 26 gwaraji, 12 gwithva keunys, 176 karr arvwiskys, 86 poyntys tenna hag 11 golow hwilas. Dres hemma, i a wrug 155 droppys provia a voos ha daffar ladhva dhe'n lu Sovietek. Yth o an unsys benenes gans an moyha medalennow yn Ayrlu Sovietek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Thirty-two of its members died in the war.[9] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Meur a'y lewyadoryon a neyjas moy es 800 missyon dres an vresel; 23 anedha a waynyas titel Gorour an Unyans Sovietek ha 32 anedha a verwis dres an vresel, yn omladh, dre vomm ayren po a gleves. Yn somm, 261 benyn a servyas yn rejyment. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The regiment flew in wood-and-canvas Polikarpov U-2 biplanes, a 1928 design intended for use as training aircraft (hence its original uchebnyy designation prefix of "U-") and for crop dusting, which also had a special U-2LNB version for the sort of night harassment attack missions flown by the 588th, and to this day remains the most-produced wood-airframed biplane in aviation history.[citation needed] The plane could carry only two bombs at a time, so eight or more missions per night were often necessary.[10] Although the aircraft was obsolete and slow, the pilots took advantage of its exceptional maneuverability; it also had a maximum speed that was lower than the stall speed of both the Messerschmitt Bf 109 and the Focke-Wulf Fw 190, which made it very difficult for German pilots to shoot down, with the exception of fighter ace Josef Kociok, who grounded the regiment for an entire night by shooting down three or four of their planes on the night of 31 July – 1 August 1943.[11][12][13][14] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ny ylli an ayren degi saw diw danbellen yn kettermyn, ytho res o dhedha gul eth po moy missyon pub nos. Kynth o an ayren lent ha gyllys mes a us, an lewyadoryon a gemeres prow a'y trabellheans marthus. Ynwedh hy thooth ughboyntel o le ages tooth difygyans an ayrennow almaynek, ytho hi o kales dh'y thenna dhe'n dor. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>This all-female aviation regiment was not welcomed initially into the military with open arms. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Nyns o an rejyment ayrenna benenes ma dynnerghys y'n lu yn kuv y'n a'n dalleth. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Many of their male counterparts saw them as inferior and treated them with lack of respect.[15] The women of the regiment were also given hand-me-downs of uniforms and over-sized shoes by the men, as well as rudimentary tools (such as rulers, flashlights, pencils, etc) that lacked the "luxury" that the male soldiers received with their tools (e.g. radar, guns, radios, etc).[16] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lewyadoryon gorow a brederis aga bos isella hag i a veu digortes dhedha. Benenes an rejyment o res unwiskow hag eskisyow koth ha re vras gans an gwer, hag ynwedh toulys elvennek (rewlellow, torchennow, pluvennow plomm, h.e.) yn le toulys (r.e. radar, gonnys, radyos, h.e.). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>List of episodes </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Rol a rannow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>No. Title Original title Release date Number of patreons[18] 1 The Potion of Flight 2014-05-10 0 2 Rainbow Potions 2014-07-25 21 3 The Secret Ingredients 2014-10-03 93 4 Stroke of Genius 2014-11-21 156 5 Special holiday episode 2014-12-19 170 6 The Potion Contest Le concours de potion 2015-03-28 245 7 The Wish Le souhait 2015-04-30 245 8 Pepper's Birthday Party L'anniversaire de Pepper 2015-06-28 354 9 The Remedy Le remède 2015-07-31 406 10 Summer Special Spécial été 2015-08-29 422 11 The Witches of Chaosah Les sorcières de Chaosah 2015-09-30 502 12 Autumn Clearout Rangement d'Automne 2015-10-31 575 13 The Pyjama Party La Soirée Pyjama 2015-12-08 602 14 The Dragon's Tooth La Dent de Dragon 2016-01-29 671 15 The Crystal Ball La Boule de Cristal 2016-03-25 686 16 The Sage of the Mountain Le Sage de la Montagne 2016-04-30 671 17 A Fresh Start Un Nouveau Départ 2016-06-30 719 18 The Encounter La Rencontre 2016-08-05 720 19 Pollution Pollution 2016-10-26 755 20 The Picnic Le Pique-nique 2016-12-17 825 21 The Magic Contest Le Concours de Magie 2017-02-23 816 22 The Voting System Le système de vote 2017-05-30 864 23 Take a Chance Saisir la chance 2017-08-10 879 24 The Unity Tree L'Arbre de l'unité 2017-12-15 810 25 There Are No Shortcuts 2018-05-17 909 26 Books Are Great 2018-07-28 1,098 27 Coriander's Invention 2018-10-31 1,060 28 The Festivities 2019-01-24 960 29 Destroyer of Worlds 2019-04-25 960 30 Need a Hug 2019-09-03 973 31 The Fight 2019-12-20 971 32 The Battlefield 2020-03-31 1121 33 Spell of War 2020-06-29 1190 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>N. Titel Kernewek[1] Titel Gwreydhel Dyllys Niver a dasogyon 1 An Ismegen-Neyja The Potion of Flight 2014-05-10 0 2 Ismegennow Kammneves Rainbow Potions 2014-07-25 21 3 An Devnydhyow Kevrinek The Secret Ingredients 2014-10-03 93 4 Tardh Gorbollek Stroke of Genius 2014-11-21 156 5 Dyllans Dy'Gol Arbennek Special Holiday Episode 2014-12-19 170 6 An Kesstrif Ismek Le concours de potion 2015-03-28 245 7 An Bolonjedh Le souhait 2015-04-30 245 8 Kevewi Penn-Bloodh Pepper L'anniversaire de Pepper 2015-06-28 354 9 An Remedi Le remède 2015-07-31 406 10 Dyllans an Hav Arbennek Spécial été 2015-08-29 422 11 An Gwraghes a Chaosah Les sorcières de Chaosah 2015-09-30 502 12 Kempennas Kynnyav Rangement d'Automne 2015-10-31 575 13 An Kevewi Pyjama La Soirée Pyjama 2015-12-08 602 14 Dans an Dhragon La Dent de Dragon 2016-01-29 671 15 An Bel a Wrys La Boule de Cristal 2016-03-25 686 16 Dooth an Menydh Le Sage de la Montagne 2016-04-30 671 17 Dalleth Nowydh Un Nouveau Départ 2016-06-30 719 18 An Metyans La Rencontre 2016-08-05 720 19 Defolyans Pollution 2016-10-26 755 20 An Kroust Le Pique-nique 2016-12-17 825 21 An Kesstrif Pystri Le Concours de Magie 2017-02-23 816 22 An System Ragleva Le système de vote 2017-05-30 864 23 Kemmer Chons Saisir la chance 2017-08-10 879 24 An Wedhen Unyans L'Arbre de l'unité 2017-12-15 810 25 Nyns Eus Kotheans Vyth There Are No Shortcuts 2018-05-17 909 26 Splann yw Lyvrow Books Are Great 2018-07-28 1,098 27 Dismygyans Coriander Coriander's Invention 2018-10-31 1,060 28 An Golyow The Festivities 2019-01-24 960 29 Diswrier a Vysow Destroyer of Worlds 2019-04-25 960 30 Edhom a Vyrlans Need a Hug 2019-09-03 973 31 An Omladh The Fight 2019-12-20 971 32 An Gaslan The Battlefield 2020-03-31 1121 33 An Hus a Gas Spell of War 2020-06-29 1190 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Revoy posing in front of Glénat publications of Pepper&amp;Carrot at a signing session in a small Paris bookstore </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>David Revoy gans gwersyons paper Pepper&amp;Carrot yn Frynkek </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Official website </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Gwiasva an roskomik yn Kernewek </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Pepper&amp;Carrot is an open source webcomic series by French artist David Revoy [fr].[1][2][3][4] The series consists of small episodes about teenage witch Pepper and her cat Carrot.[1] With its translations into 28 different languages and violence free stories it aims to be accessible for everyone.[1][2][5] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Pepper&amp;Carrot yw kevres roskomik rydh ha pennfenten ygor gans artydh Frynkek David Revoy a-dro dhe wragh degowek Pepper ha'y hath Carrot.[1] Yma treylyansow a'n kevres kavadow yn moy es 50 yeth. An gwersyon Kernewek yw treylys gans Steve Harris ha provredys gans Steve Penhaligon. Yth yw an kynsa roskomik kavadow yn yeth Kernewek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Revoy creates the series entirely with free software, such as Krita and Inkscape,[1][6] making the Krita source files for each image available for download.[7] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Revoy a wra an kevres gans medhelweyth rydh, kepar ha Krita hag Inkscape. An art yw kavadow yn-dann kummyas Creative Commons Attribution 4.0.[1] Revoy a wra kennertha yn kler fanart hag erel. Skoodhys yw an roskomik gans tasogyon dre Patreon ha heb argemynnans yw.[2] Revoy a ober war an roskomik avel y soodh. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Portrait of Giuseppe Verdi by Giovanni Boldini, 1886 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lymnans a Giuseppe Verdi gans Giovanni Boldini, 1886 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Giuseppe Fortunino Francesco Verdi (Italian: [dʒuˈzɛppe ˈverdi]; 9 or 10 October 1813 – 27 January 1901) was an Italian opera composer. He was born near Busseto to a provincial family of moderate means, and developed a musical education with the help of a local patron. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Giuseppe Fortunino Francesco Verdi (Italianek: [dʒuˈzɛppe ˈverdi]; 9 po 10 mis Hedra 1813 – 27 mis Genver 1901) o komposydh gwariow-kan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Verdi came to dominate the Italian opera scene after the era of Vincenzo Bellini, Gaetano Donizetti, and Gioachino Rossini, whose works significantly influenced him. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a veu genys ogas dhe Busseto dhe deylu gans gober kresel ha Verdi a sewyas y a-dhyskans gans skoodhyans den kevothek.leel. . </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The chorus "Va, pensiero" from his early opera Nabucco (1842), and similar choruses in later operas, were much in the spirit of the unification movement, and the composer himself became esteemed as a representative of these ideals. An intensely private person, Verdi, however, did not seek to ingratiate himself with popular movements and as he became professionally successful was able to reduce his operatic workload and sought to establish himself as a landowner in his native region. He surprised the musical world by returning, after his success with the opera Aida (1871), with three late masterpieces: his Requiem (1874), and the operas Otello (1887) and Falstaff (1893). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a skrifas an gwari kan Aida (1871), hag ena y Requiem (1874), ha'n gwariow kan Otello (1887) ha Falstaff (1893). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Probable portrait of Vivaldi, c. 1723.[1] </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Lymnans, dell grysir, a Vivaldi, c. 1723.[1] </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Antonio Lucio Vivaldi (UK: /vɪˈvældi/, US: /vɪˈvɑːldi, -ˈvɔːl-/;[2][3][4][5] Italian: [anˈtɔːnjo ˈluːtʃo viˈvaldi] (listen); 4 March 1678 – 28 July 1741) was an Italian[6] Baroque composer, virtuoso violinist, teacher, impresario, and Roman Catholic priest. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Antonio Lucio Vivaldi (RU: Italianek: [anˈtɔːnjo ˈluːtʃo viˈvaldi] 4 mis Meurth 1678 – 28 mis Gortheren 1741) o komposydh italianek Baroque, krowder virtuoso, dyskador, impresario, ha pronter Katholek Romanek. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Born in Venice, the capital of the Venetian Republic, he is regarded as one of the greatest Baroque composers, and his influence during his lifetime was widespread across Europe. He composed many instrumental concertos, for the violin and a variety of other musical instruments, as well as sacred choral works and more than forty operas. His best-known work is a series of violin concertos known as the Four Seasons. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Genys veu yn Venezia, penncita Repoblek Venetsianek, hag ev o onana a'n meurra komposydhyon Baroque Y oberen an moyha a vri yw an Peder Tri-mis, mes ev a skrias moy ages dew-ugens gwari kan, lies concerto hag ilow sans rag keuryow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Richard Wagner in 1871 </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Richard Wagner yn 1871 </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Wilhelm Richard Wagner (/ˈvɑːɡnər/ VAHG-nər, German: [ˈʁɪçaʁt ˈvaːɡnɐ] (listen);[1] 22 May 1813 – 13 February 1883) was a German composer, theatre director, polemicist, and conductor who is chiefly known for his operas (or, as some of his mature works were later known, "music dramas"). Unlike most opera composers, Wagner wrote both the libretto and the music for each of his stage works. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wilhelm Richard Wagner (/ˈvɑːɡnər/ VAHG-nər, Almaynek: [ˈʁɪçaʁt ˈvaːɡnɐ] 22 mis Me 1813 - 13 mis Hwevrer 1883) o komposydh almaynek, lewydh gwariva, arethor, ha hembrenkyas orkestra Aswonnys yw ev dre vras rag y wariow kan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Initially establishing his reputation as a composer of works in the romantic vein of Carl Maria von Weber and Giacomo Meyerbeer, Wagner revolutionised opera through his concept of the Gesamtkunstwerk ("total work of art"), by which he sought to synthesise the poetic, visual, musical and dramatic arts, with music subsidiary to drama. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ev a janjyas opera der y dybyansGesamtkunstwerk ("oberen art sommt"), ha dre hemma ev a vynnas dri war-barth bardhonieth, art gwelasek, ilow ha drama, mes ledys gans an ilow. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>He described this vision in a series of essays published between 1849 and 1852. Wagner realised these ideas most fully in the first half of the four-opera cycle Der Ring des Nibelungen (The Ring of the Nibelung). </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Wagner a sewenas gans y dybyansow an gwella y'n kynsa rann y gylgh opera - Der Ring des Nibelungen (Kylgh an Nibelung). </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Luxullianite from Cornwall, showing dark patches of tourmaline and pink crystals of orthoclase </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Logsulyanit a Gernow gans kloutys tewl a dredanven ha gwrysow rudhwyn a wrysven botassiom </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Thin section of luxullianite from Cornwall, showing clusters of radially-arranged, acicular, greenish tourmaline crystals </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Tregh moon a logsulyanit a Gernow gans bushys a wrysow tredanven skilwyrdh arayys yn kylghow kepar ha naswedhow </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>Luxullianite (also Luxulyanite, Luxulianite) is a rare type of porphyritic granite, notable for the presence of clusters of radially-arranged acicular tourmaline crystals enclosed by phenocrysts of orthoclase and quartz in a matrix of quartz, tourmaline, alkali feldspar, brown mica, and cassiterite. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Logsulyanite (Sows: Luxullianite) yw eghen danow a wrowan. Aswonnys yw rag bushys a wrys tredanven kepar ha naswedhow hag arayys yn gwradhel. Yth yns i parkys gans bushys bras a wrysven botassiom ha kanndir. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>The name originates from the village of Luxulyan in Cornwall, United Kingdom, where this type of granite is found. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>An hanow a dheu dhyworth gwig Logsulyan yn Kernowle mayth yw kevys an eghen ma a wrowan. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg>An example may be seen in the Duke of Wellington's monument at St Paul's Cathedral in London. </seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg>Ensampel a'n growan usys a yll bos gwelys war men kov an Duk a Wellington dhe Penneglos Sen Pol yn Loundres. </seg></tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en"><seg></seg></tuv>
      <tuv xml:lang="kw"><seg></seg></tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
